<section>
    <title>Taxas Relacionadas</title>


    <objectives>
        <title>Estrutura</title>

        <ol>
            <li>
                <p>
                    Introduzir o problema de taxas relacionadas.
                </p>
            </li>

        </ol>

    </objectives>


    <subsection>
        <title>
            Taxa de Variação
        </title>
        <p>Introduzimos o estudo sobre a taxa de vairiação a partir do problema a seguir:</p>

        <paragraphs>
            <title>Problema</title>
            <p>
                Um balão esférico está sendo inflado a uma taxa de <m>13cm^3/sec</m>. Quão rápido o raio varia quando o
                balão tem raio <m>15cm</m>?
            </p>
        </paragraphs>

        <p>Há várias informações no problema:
            <ul>
                <li>O balão é esférico.
                </li>
                <li>O volume está variando a uma taxa de
                    <m>13cm^3/sec</m>
                    <mdash/>
                    então precisamos de variáveis para o Volume
                    (em <m>cm^3</m>) e tempo (em <m>sec</m>). Escolhemos  <m>V</m> e <m>t</m>.
                </li>
                <li>O problema requer a taxa na qual o raio está variando
                    <mdash/>
                    então precisamos de uma variável para o raio e a unidade de medida. Escolhemos <m>r</m>, medido em
                    <m>cm
                    </m>
                    <mdash/>
                    já que o volume é medido em <m>cm^3</m>.
                </li>
            </ul>
            Uma vez que o balão é uma esfera sabemos que

            that
            <md>
                <mrow>
                    V \amp= \frac{4}{3} \pi r^3
                </mrow>
            </md>
            Já que ambos volume e raio variam com o tempo, ambos <m>V</m> e <m>r</m> são implicitamente funções que
            dependem do tempo; logo, poderíamos escrever
            <mdn>
                <mrow xml:id="eq-01">
                    V(t) \amp= \frac{4}{3}\pi r(t)^3.
                </mrow>
            </mdn>
            Somos informados da taxa na qual o volume está variando e precisamos encontrar a taxa na qual o raio está
            mudando. Ou seja, a partir do conhecimento de <m>\dfrac{\dd V}{\dd t}</m>, encontre a taxa relacionada

            <m>\dfrac{\dd r}{\dd t}</m>.
        </p>

        <p>Neste caso, podemos derivar a Equação
            <xref ref="eq-01"/>
            em relação a <m>t</m> produzindo
            <md>
                <mrow>
                    \dfrac{\dd V}{\dd t} \amp= 4 \pi r^2 \dfrac{\dd r}{\dd t}
                </mrow>
                <intertext>Isso pode então ser reorganizado para dar</intertext>
                <mrow>
                    \dfrac{\dd r}{\dd t} \amp= \frac{1}{4\pi r^2} \dfrac{\dd V}{\dd t}.
                </mrow>
            </md>
            Agora nos disseram que <m>\dfrac{\dd V}{\dd t} = 13</m>, assim
            <md>
                <mrow>
                    \dfrac{\dd r}{\dd t} \amp= \frac{13}{4\pi r^2}.
                </mrow>
            </md>
            Sabemos que o raio é <m>15cm</m>, então
            <md>
                <mrow>
                    \dfrac{\dd r}{\dd t} \amp= \frac{13}{4\pi \cdot 15^2}.
                </mrow>
            </md>
        </p>

        <p>Este é um exemplo muito típico de um problema de taxas relacionadas. Este texto é realmente apenas uma
            coleção
            de problemas, mas todos seguirão um padrão semelhante.
        </p>

        <assemblage>
            <title>Roteiro Taxas Relacionadas</title>
            <p>
                <ul>
                    <li>O enunciado do problema descreve as quantidades que devem estar relacionadas (acima timemos o
                        volume,
                        o raio e, implicitamente, o tempo).
                    </li>
                    <li>Normalmente, um pouco de geometria (ou alguma física ou<elipse/>) permitirá a relação entre
                        essas
                        quantidades (acima estava a fórmula que liga o volume de uma esfera ao seu raio).
                    </li>
                    <li>A diferenciação implícita permitirá vincular a taxa de variação de uma quantidade a
                        outra.
                    </li>
                </ul>
            </p>
        </assemblage>

        <p>Outro exemplo de balão:</p>

        <example xml:id="eg_3_2_1">
            <title>Um balão subindo</title>
            <statement>

                <p>
                    Considere um balão de hélio subindo verticalmente de um ponto fixo a <m>200m</m> de distância de um
                    observador. Quando ângulo é de  <m>\pi/4</m> o mesmo varia a uma taxa de <m>0,05</m> radianos por segundo.
                    O quão rápido o balão sobe?.
                </p>
            </statement>

            <solution>
                <p>


                    A figura a seguir destaca as variáveis do problema:

                    <sidebyside width="65%">
                        <image source="images/balloon1"/>
                    </sidebyside>

                    Denotamos o ângulo por <m>\theta</m> (em radianos), a altura do balão (em <m>m</m>)
                    por <m>h</m> e o tempo (em segundos) por <m>t</m>. Então a trigonometria nos diz
                    <md>
                        <mrow>
                            h \amp= 200 \cdot \tan \theta
                        </mrow>
                    </md>

                    A derivação nos permite relacionar as taxas de variação
                    <md>
                        <mrow>
                            \dfrac{\dd h}{\dd t} \amp= 200 \sec^2 \theta \cdot \dfrac{\dd \theta}{\dd t}
                        </mrow>
                    </md>

                    Logo, quando <m>\theta =\pi/4</m> temos <m>\dfrac{\dd \theta}{\dd t} =
                    0.05</m>, assim
                    <md>
                        <mrow>
                            \dfrac{\dd h}{\dd t} \amp= 200 \cdot \sec^2(\pi/4) \cdot 0.05
                        </mrow>
                        <mrow>
                            \amp= 200 \cdot 0.05 \cdot \left( \sqrt{2} \right)^2
                        </mrow>
                        <mrow>
                            \amp= 200 \cdot \frac{5}{100} \cdot 2
                        </mrow>
                        <mrow>
                            \amp= 20 m/s
                        </mrow>
                    </md>

                    Então o balão sobe a uma taxa de <m>20 m/s</m>.


                </p>
            </solution>
        </example>

        <p>O problema a seguir é possíovemnte o problema clássico sobre taxas relacionadas.
        </p>

        <example xml:id="eg_3_2_2">
            <title>Uma escada deslizante</title>

            <statement>
                <p>
                    Uma escada de <m>5m</m> está encostada a uma parede. O piso é bastante escorregadio e a base da
                    escada desliza
                    para fora da parede a uma taxa de <m>1m/s</m>. Com que velocidade o topo da escada desliza pela
                    parede
                    quando a base da escada está a <m>3m</m> da parede?
                </p>


            </statement>
            <solution>
                <p>

                    A figura a seguir indica as quantidades relevantes
                    <mdash/>
                    além das variáveis e unidades de medidas.

                    <sidebyside width="56%">
                        <image source="images/ladder1"/>
                    </sidebyside>

                    Agora defina <m>x(t)</m> como a distância entre a base da escada e a parede, no tempo <m>t</m>,
                    e seja <m>y(t)</m>  a distância entre o topo da escada e o solo no tempo <m>t</m>. Meça o tempo em
                    segundos, mas ambas as distâncias em metros.

                    Podemos relacionar as quantidades usando Pitágoras:
                    <md>
                        <mrow>
                            x^2 + y^2 \amp= 5^2
                        </mrow>
                    </md>

                    A derivação em relação ao tempo fornece
                    <md>
                        <mrow>
                            2x \dfrac{\dd x}{\dd t} + 2y \dfrac{\dd y}{\dd t} \amp= 0
                        </mrow>
                    </md>

                    Sabemos que <m>\dfrac{\dd x}{\dd t} = 1</m> e <m>x=3</m>, então
                    <md>
                        <mrow>
                            6 \cdot 1 + 2y \dfrac{\dd y}{\dd t} \amp= 0
                        </mrow>
                    </md>
                    mas precisamos determinar <m>y</m> antes de prosseguirmos. Como
                    <m>x^2+y^2=25</m>
                    e <m>x=3</m>, então <m>y^2=25-9=16</m> e

                    portanto <m>y=4</m>.
                    Então, finalmente, juntando tudo
                    <md>
                        <mrow>
                            6 \cdot 1 + 8 \dfrac{\dd y}{\dd t} \amp= 0
                        </mrow>
                        <mrow>
                            \dfrac{\dd y}{\dd t} \amp= - \frac{3}{4} m/s.
                        </mrow>
                    </md>
                    Assim, o topo da escada desliza em direção ao chão a uma taxa de <m>\frac{3}{4} m/s</m>.

                </p>
            </solution>
        </example>

        <p>O próximo exemplo é complicado porque as taxas de variação são declaradas não apenas como <q>taxa de variação
            por unidade de tempo</q>, mas também como <q>taxa de variação percentual por unidade de tempo</q> q>. Se uma
            quantidade <m>f</m> está mudando com a taxa <m>\dfrac{\dd f}{\dd t}</m>, então podemos dizer que
        </p>

        <blockquote>
            <p>
                <m>f</m>
                está variando a uma taxa de  <m>\displaystyle100 \cdot \frac{\tfrac{\dd f}{\dd t}}{f}</m> por cento.
            </p>
        </blockquote>

        <p>Assim, se, no tempo <m>t</m>, <m>f</m> tiver taxa de variação <m>r\%</m>, então
            <md>
                <mrow>
                    100\frac{f'(t)}{f(t)}=r
                    \implies f'(t) =\frac{r}{100} f(t)
                </mrow>
            </md>
            de modo que se <m>h</m> for um incremento de tempo muito pequeno
            <md>
                <mrow>
                    \frac{f(t+h) - f(t)}{h} \approx \frac{r}{100} f(t)
                    \implies f(t+h) \approx f(t) + \frac{rh}{100} f(t)
                </mrow>
            </md>
            Ou seja, num intervalo de tempo muito pequeno <m>h</m>, <m>f</m> aumenta a fração <m>\frac{rh}{100}</m> de
            seu valor no tempo <m>t</m>.
        </p>

        <p>Então após as informações acima, vamos olhar para o problema.</p>

        <example xml:id="eg_percentGrowth">
            <title>Taxa de variação percentual de
                <m>R=PQ</m>
            </title>
            <statement>
                <p>
                    As quantidades <m>P</m>,<m>Q</m> e <m>R</m> são funções do tempo e estão relacionadas pela
                    equação <m>R=PQ</m>.
                    Suponha que <m>P</m> esteja aumentando instantaneamente à taxa de <m>8\%</m> por ano (o que
                    significa
                    que <m>100\frac{P'}{P}=8</m> >) e que <m>Q</m> está diminuindo instantaneamente à taxa de <m>2\%</m> por
                    ano (o que significa que <m>100\frac{Q'}{Q}=-2</m>). Determine a taxa percentual de variação
                    para <m>
                    R</m>.
                </p>
            </statement>
            <solution>
                <p>

                    Desta vez são dadas as variáveis e a fórmula, então apenas definir a variável do tempo
                    <mdash/>
                    aqui  <m>t</m> denotará o tempo em anos.
                    Já que <m>R(t) = P(t)\cdot Q(t)</m> podemos derivar em relação a  <m>t</m> e obter
                    <md>
                        <mrow>
                            \dfrac{\dd r}{\dd t} \amp= P Q' + Q P'
                        </mrow>
                    </md>

                    Mas precisamos da variação percentual em <m>R</m>, ou seja,
                    <md>
                        <mrow>
                            100 \frac{R'}{R} \amp= 100 \frac{PQ' +QP'}{R}
                        </mrow>
                        <intertext>mas <m>R = PQ</m>, então reescrevemos isso como
                        </intertext>
                        <mrow>
                            \amp= 100 \frac{PQ' +QP'}{PQ}
                        </mrow>
                        <mrow>
                            \amp= 100 \frac{PQ'}{PQ} + 100 \frac{QP'}{PQ}
                        </mrow>
                        <mrow>
                            \amp= 100 \frac{Q'}{Q} + 100 \frac{P'}{P}
                        </mrow>
                    </md>
                    portanto, declaramos a taxa de variação percentual instantânea em <m>R</m> como a soma da taxa de
                    variação percentual em <m>P</m> e <m>Q</m>.

                    Conhecemos a taxa percentual de variação de <m>P</m> e <m>Q</m>, então
                    <md>
                        <mrow>
                            100 \frac{R'}{R} \amp= -2 + 8 =6
                        </mrow>
                    </md>
                    Ou seja, a taxa de variação percentual instantânea de <m>R</m> é de 6<m>\%</m> por ano.
                </p>
            </solution>
        </example>

        <p>Mais um exemplo de objeto caindo.</p>

        <example xml:id="eg_fallingBall">
            <title>A sombra de uma bola caindo</title>
            <statement>
                <p>
                    Uma bola é lançada de uma altura de <m>49</m>m acima do nível do solo. A altura da bola no instante
                    <m>t</m>
                    é <m>h(t)=49-4,9 t^2</m> m. Uma luz, que também está <m>49</m>m acima do solo, está <m>10</m>m à
                    esquerda da posição original da bola. À medida que a bola desce, a sombra da bola causada pela luz
                    se move pelo chão. Quão rápido a sombra está se movendo um segundo depois que a bola é lançada?
                </p>
            </statement>
            <solution>
                <p>


                    A figura a seguir ilustra as informações do problema:

                    <sidebyside width="70%">
                        <image source="images/falling_ball"/>
                    </sidebyside>

                    Vamos chamar de <m>s(t)</m> a distância da sombra ao ponto no chão diretamente abaixo da bola.

                    Por triângulos semelhantes vemos que
                    <md>
                        <mrow>
                            \frac{4.9 t^2}{10}=\frac{49-4.9 t^2}{s(t)}
                        </mrow>
                    </md>
                    Podemos então calcular <m>s(t)</m> apenas multiplicando ambos os lados por <m>\frac{10}{4.9
                    t^2}s(t)</m>. Isto dá
                    <md>
                        <mrow>
                            s(t)=10\frac{49-4.9 t^2}{4.9 t^2}=\frac{100}{t^2}-10
                        </mrow>
                    </md>

                    A diferenciação em relação a <m>t</m> nos dará as taxas,
                    <md>
                        <mrow>
                            s'(t)=-2\frac{100}{t^3}
                        </mrow>
                    </md>

                    Portanto, em <m>t=1</m>, <m>s'(1)=-200</m>m/s. Ou seja, a sombra está se movendo para a esquerda
                    a <m>200</m>m/s.
                </p>
            </solution>
        </example>

        <p>Um exemplo náutico.</p>

        <example xml:id="eg_3_2_3">
            <title>A distância entre os barcos em movimento</title>
            <statement>

                <p>
                    Dois barcos se encontram no oceano ao meio-dia
                    <mdash/>
                    O barco <m>A</m> fica a 15 km a oeste do barco <m>B</m>. O barco <m>A</m> está viajando para o leste
                    a
                    <m>3km/h</m>
                    e o barco <m>B</m> está viajando para o norte a <m>4km/h</m>. Às 15h, quão rápido muda a
                    distância entre os barcos.
                </p>
            </statement>
            <solution>
                <p>
                    A figura a seguir destaca as variáveis e quantidades envolvidas:

                    <sidebyside width="90%">
                        <image source="images/boats1"/>
                    </sidebyside>

                    Seja <m>x(t)</m> a distância no tempo <m>t</m>, em km, do barco <m>A</m> até a posição original do
                    barco
                    <m>B</m>
                    (ou seja, para a posição do barco <m>B</m> ao meio-dia). E seja <m>y(t)</m> a distância no
                    instante <m>t</m>, em km, do barco <m>B</m> de sua posição original. E seja <m>z(t)</m> a distância
                    entre os dois barcos no tempo <m>t</m>. Além disso, somos informados de que <m>x'=-3</m> e
                    <m>y'=4</m>
                    <mdash/>
                    note que <m>x' \lt 0</m> desde essa distância esteja diminuindo com o tempo,
                    enquanto <m>y' \gt 0</m> já que essa distância está aumentando com o tempo.

                    Mais adiante, às <m>15h</m>, o barco <m>A</m> percorreu <m>9 km</m> em direção à posição original do
                    barco <m>
                    B</m>, então <m>x=15-9 = 6</m>, enquanto o barco <m>B</m> percorreu <m>12 km</m> da sua posição
                    original,
                    então <m>y=12</m>.

                    As distâncias <m>x,y</m> e <m>z</m> formam um triângulo retângulo, e Pitágoras nos diz que
                    <md>
                        <mrow>
                            z^2 \amp= x^2 + y^2.
                        </mrow>
                    </md>
                    Às 15h sabemos <m>x=6,y=12</m> então
                    <md>
                        <mrow>
                            z^2 \amp= 36 + 144 = 180
                        </mrow>
                        <mrow>
                            z\amp= \sqrt{180} = 6\sqrt{5}.
                        </mrow>
                    </md>

                    A derivação fornece
                    <md>
                        <mrow>
                            2z \dfrac{\dd z}{\dd t} \amp= 2x \dfrac{\dd x}{\dd t} + 2y \dfrac{\dd y}{\dd t}
                        </mrow>
                        <mrow>
                            \amp= 12 \cdot (-3) + 24 \cdot(4)
                        </mrow>
                        <mrow>
                            \amp= 60.
                        </mrow>
                        <intertext>Dividindo por <m>2z = 12\sqrt{5}</m> dá
                        </intertext>
                        <mrow>
                            \dfrac{\dd z}{\dd t} \amp= \frac{60}{12\sqrt{5}} = \frac{5}{\sqrt{5}} = \sqrt{5}
                        </mrow>
                    </md>
                    Portanto, a distância entre os barcos está aumentando a <m>\sqrt{5} \,km/h</m>.


                </p>
            </solution>
        </example>

        <p>Mais um exemplo.</p>

        <example xml:id="eg_fuel">
            <title>Nível de combustível em um tanque cilíndrico</title>
            <statement>
                <p>
                    Considere um tanque de combustível cilíndrico de raio <m>r</m> e comprimento <m>L</m> (em algumas
                    unidades apropriadas) que está deitado de lado. Suponha que o combustível esteja sendo bombeado para
                    o tanque a uma taxa <m>q</m>. A que taxa o nível de combustível está subindo?

                    <sidebyside width="25%">
                        <image source="images/fuel1"/>
                    </sidebyside>
                </p>

            </statement>
            <solution>

                <p>

                    Se o tanque fosse vertical tudo seria muito mais fácil. Infelizmente o tanque está de lado, então
                    vamos ter que trabalhar um pouco mais para estabelecer a relação entre a profundidade e o volume.
                    Observe também que não recebemos unidades para este problema
                    <mdash/>
                    então não precisamos declarar as unidades das nossas variáveis.
                </p>

                <p>

                    <p>A figura está uma vista final do tanque; a parte sombreada do círculo é
                        preenchida com combustível.
                    </p>

                    <sidebyside width="30%">
                        <image source="images/fuel2"/>
                    </sidebyside>


                    Vamos denotar por <m>V(t)</m> o volume de combustível no tanque no momento <m>t</m> e por <m>
                    h(t)
                </m> o nível de combustível no momento <m>t</m>.

                    Sabemos que  <m>V'(t)=q</m>e precisamos determinar <m>h'(t)</m>. Embora
                    seja possível fazer isso encontrando uma fórmula relacionando <m>V(t)</m> e <m>h(t)</m>,
                    acaba
                    sendo um pouco mais fácil encontrar uma fórmula primeiro relacionando <m>V</m> e o ângulo <m>
                    \theta
                </m> mostrado na visualização final. Podemos então traduzir isso de volta em uma fórmula em
                    termos
                    de <m>h</m> usando a relação
                    <mdn>
                        <mrow xml:id="eq-2">
                            h(t) \amp= r - r\cos \theta(t).
                        </mrow>
                    </mdn>
                    Uma vez que conhecemos <m>\theta'(t)</m>, podemos obter facilmente <m>h'(t)</m> derivando a
                    Equação
                    <xref ref="eq-2"/>.

                    Para facilitar, nos calculos a seguir vamos descartar o
                    <q>
                        <m>(t)</m>
                    </q>
                    nas variáveis <m>V</m>m>,<m>h</m> e <m>\theta</m>. O leitor nunca deve esquecer que essas
                    três
                    quantidades são realmente funções do tempo, enquanto <m>r</m> e <m>L</m> são constantes que
                    não dependem do tempo.


                    <p>O volume de combustível é <m>L</m> vezes a área da seção transversal<ndash/>preenchida
                        pelo combustível. Ou seja,
                    </p>

                    <sidebyside valign="middle" widths="25% 5% 20% 20% 25%">
                        <p></p>
                        <p>
                            <m>V =</m>
                        </p>
                        <p>
                            <m>L \times</m>
                            Área de
                        </p>
                        <image source="images/fuel3"/>
                        <p></p>
                    </sidebyside>

                    <p>Embora não tenhamos uma fórmula fixa para a área de uma corda de um círculo como esta, é
                        fácil expressar a área da corda em termos de duas áreas que podemos calcular.
                    </p>

                    <sbsgroup valign="middle" widths="7% 5% 22% 20% 18% 20% 0% 7%">
                        <sidebyside>
                            <p></p>
                            <p>
                                <m>V</m>
                            </p>
                            <p>
                                <m>= L\times\text{Área de}</m>
                            </p>
                            <image source="images/fuel3"/>
                            <p></p>
                            <p></p>
                            <p></p>
                            <p></p>
                        </sidebyside>
                        <sidebyside>
                            <p></p>
                            <p></p>
                            <p>
                                <m>= L\times\bigg[ \text{Área de}</m>
                            </p>
                            <image source="images/fuel4"/>
                            <p>- Área de</p>
                            <image source="images/fuel5"/>
                            <p>
                                <m>\bigg]</m>
                            </p>
                            <p></p>
                        </sidebyside>
                    </sbsgroup>

                    <p>O pedaço de "bolo"</p>
                    <sidebyside width="18%">
                        <image source="images/fuel4"/>
                    </sidebyside>
                    <p>é a fração <m>\tfrac{2\theta}{2\pi}</m> do círculo completo, então sua área é <m>
                        \tfrac{2\theta}{2\pi}\pi r^2=\theta r^2</m>.
                    </p>


                    <p>O triângulo</p>

                    <sidebyside width="18%">
                        <image source="images/fuel5"/>
                    </sidebyside>
                    <p>tem altura <m>r\cos\theta</m> e base <m>2r\sin\theta</m> e, portanto, tem área <m>
                        \frac{1}{2}(r\cos \theta)(2r\sin\theta)=r^2\sin\theta\cos\theta =
                        \frac{r^2}{2} \sin(2\theta)</m>, onde usamos uma fórmula de ângulo duplo.
                    </p>

                    Subscrever essas duas áreas na expressão acima para <m>V</m> produz
                    <md>
                        <mrow>
                            V \amp = L\times\left[\theta r^2- \frac{r^2}{2}\sin2\theta\right]
                            = \frac{Lr^2}{2} \big[2\theta-\sin2\theta \big]
                        </mrow>
                    </md>


                    Agora podemos derivar para encontrar a taxa de variação. Lembrando que <m>V=V(t)</m> e <m>
                    \theta=\theta(t)</m>, enquanto <m>r</m> e <m>L</m> são constantes,
                    <md>
                        <mrow>
                            V'
                            \amp=\frac{Lr^2}{2} \left[ 2\theta' - 2\cos2\theta \cdot \theta' \right]
                        </mrow>
                        <mrow>
                            \amp= Lr^2 \cdot \theta' \cdot \left[1 - \cos2\theta \right]
                        </mrow>
                    </md>
                    Resolver isso para <m>\theta'</m> e usar <m>V'=q</m> dá
                    <md>
                        <mrow>
                            \theta' \amp= \frac{q}{Lr^2 (1-\cos2\theta)}
                        </mrow>
                    </md>
                    Essa é a taxa na qual <m>\theta</m> está variando, mas precisamos da taxa na qual <m>h</m> está
                    variando. Recebemos isso da
                    <md>
                        <mrow>
                            h \amp= r - r\cos \theta \amp \text{derivando isso temos}
                        </mrow>
                        <mrow>
                            h' \amp= r\sin\theta \cdot \theta'
                        </mrow>
                    </md>
                    Substituindo nossa expressão por <m>\theta'</m> na expressão por <m>h'</m> fornece
                    <md>
                        <mrow>
                            h' \amp= r\sin\theta \cdot \frac{q}{Lr^2 (1-\cos2\theta)}
                        </mrow>
                    </md>

                    Podemos simplificar um pouco mais

                    <md>
                        <mrow>
                            h'
                            \amp= r\sin\theta \cdot \frac{q}{Lr^2 (1-\cos2\theta)} \amp \text{substitua
                            $\cos2\theta =
                            1-2\sin^2\theta$}
                        </mrow>
                        <mrow>
                            \amp= r\sin\theta \cdot \frac{q}{Lr^2 \cdot 2\sin^2\theta} \amp \text{agora cancele os
                            $r$'s
                            e um $\sin\theta$}
                        </mrow>
                        <mrow>
                            \amp= \frac{q}{2Lr\sin\theta}
                        </mrow>
                    </md>
                    <p>Mas podemos simplificar isso ainda mais
                        <mdash/>
                        em vez de escrever essa taxa em termos de
                        <m>\theta</m>
                        é mais natural escrevê-lo em termos de <m>h</m> (já que o problema inicial é expresso em termos
                        de <m>h</m>). Do triângulo
                    </p>

                    <sidebyside width="18%">
                        <image source="images/fuel6"/>
                    </sidebyside>

                    <p>e Pitágoras temos
                        <md>
                            <mrow>
                                \sin\theta =\frac{\sqrt{r^2-(r-h)^2}}{r}=\frac{\sqrt{2rh-h^2}}{r}
                            </mrow>
                        </md>
                        e portanto
                        <md>
                            <mrow>
                                h' = \frac{q}{2L\sqrt{2rh-h^2}}.
                            </mrow>
                        </md>
                    </p>

                    Como verificação, observe que <m>h'</m> fica indefinido quando <m>h \lt 0</m> e também quando <m>h
                    \gt 2r</m>, pois o argumento da raiz quadrada no denominador é negativa. Ambos fazem sentido
                    <mdash/>
                    o nível de combustível no tanque deve obedecer a <m>0\le h\le 2r</m>.
                    >
                </p>
            </solution>
        </example>

    </subsection>

    <subsection>
        <title>Sugestão de Vídeos</title>

        <ul>
            <li>
                <p>
                    <url href="https://youtu.be/GeaD5ccCOpM" visual="youtu.be/GeaD5ccCOpM">Introdução a taxas
                        relacionadas.
                    </url>
                </p>

            </li>

            <li>
                <p>
                    <url href="https://youtu.be/fMrNf13uG0g" visual="youtu.be/fMrNf13uG0g">Carros se aproximando.
                    </url>
                </p>

            </li>
            <li>
                <p>
                    <url href="https://youtu.be/eS9Db8VLGRE" visual="youtu.be/eS9Db8VLGRE">Escada caindo.
                    </url>
                </p>

            </li>

            <li>
                <p>
                    <url href="https://youtu.be/rCOV8bJIaHU" visual="youtu.be/rCOV8bJIaHU">Água despejada em um cone.
                    </url>
                </p>

            </li>
            <li>
                <p>
                    <url href="https://youtu.be/bX41G0Uc2es" visual="youtu.be/bX41G0Uc2es">Sombras.
                    </url>
                </p>

            </li>

            <li>
                <p>
                    <url href="https://youtu.be/ddEa6Oe58Z0" visual="youtu.be/ddEa6Oe58Z0">Sombras.
                    </url>
                </p>

            </li>
        </ul>

    </subsection>


    <exercises xml:id="exercises-taxa-variacao">

        <exercise>
            <webwork source="pretext-taxas-relacionadas/problem1.pg"/>
        </exercise>

        <exercise>
            <webwork source="pretext-taxas-relacionadas/problem2.pg"/>
        </exercise>
        <exercise>
            <webwork source="pretext-taxas-relacionadas/problem3.pg"/>
        </exercise>
        <exercise>
            <webwork source="pretext-taxas-relacionadas/problem4.pg"/>
        </exercise>
        <exercise>
            <webwork source="pretext-taxas-relacionadas/problem5.pg"/>
        </exercise>
        <exercise>
            <webwork source="pretext-taxas-relacionadas/problem6.pg"/>
        </exercise>
        <exercise>
            <webwork source="pretext-taxas-relacionadas/problem7.pg"/>
        </exercise>
        <exercise>
            <webwork source="pretext-taxas-relacionadas/problem8.pg"/>
        </exercise>
<!--        <exercise>-->
<!--            <webwork source="pretext-taxas-relacionadas/problem9.pg"/>-->
<!--        </exercise>-->
        <exercise>
            <webwork source="pretext-taxas-relacionadas/problem10.pg"/>
        </exercise>
        <exercise>
            <webwork source="pretext-taxas-relacionadas/problem11.pg"/>
        </exercise>

    </exercises>

</section>
